# Pencarian dana yang berliku-liku 

Setelah konsep mengenai pendirian SCOP Fraternité dan pembukaan restoran sudah mulai konkrit, maka sampailah kepada langkah-langkah yang mutlak harus diayunkan, yaitu: mencari dana sebagai modal dan mencari tempat. Ini juga merupakan jalan yang cukup berliku-liku dan cukup sulit untuk dilalui waktu itu. Sebab, kita tidak mempunyai modal yang diperlukan waktu itu. Sedangkan untuk mendirikan restoran yang sedang saja \(lebih dari lima puluh tempat, tetapi sederhana\) ketika itu diperlukan modal lebih dari 350.000 Francs. 

Pekerjaan mencari dana telah dimulai dengan menghubungi CCFD \(melalui Jose Osaba\) dan Cimade \(Marcel Henriet\) dan kemudian, mulai akhir Agustus 1982, dengan mengajukan permintaan subsidi \(subvention\) kepada pemerintah Perancis Direction Départemental de Travail et d’Emploi \(DDTE\) untuk penciptaan kerja bagi enam  orang. Waktu itu, menurut sirkuler resmi pemerintah, setiap penciptaan satu pekerjaan bisa mendapat bantuan pemerintah sebanyak 40 000 Francs \(dengan program E.I.L., Emploi d’Initiative Locale\). 

Dalam surat yang panjang kepada M. Patrick Bot dari DDTE, saya jelaskan alasan-alasan mengapa kita memerlukan bantuan, antara lain:

* dengan mendirikan SCOP yang mau membuka restoran, kami ingin membikin sendiri alat kerja dan menciptakan kerja untuk réfugié dari Indonesia.
* dengan motivasi sosial-ekonomi dan orientasi koperasi, kami ingin memberikan citra \(image\) yang berbeda dari kebanyakan réfugié politique lainnya.
* menciptakan kerja sendiri berarti bagi kami melepaskan diri dari mentalité d’assisté, dan keluar dari situasi passivité, l’improductivité dan l’assistanat \(keluar dari situasi selalu dibantu atau mengandalkan bantuan, dan pasif atau tidak produktif\).
* dengan mengambil contoh dari suksesnya restoran koperasi “Le Temps des Cerises,” maka proyek SCOP kami pasti akan berhasil juga. - bantuan pemerintah adalah untuk langkah permulaan saja \(démarrage\), sebab dengan entusiasme, dinamisme dan tekad yang keras, kami yakin bahwa proyek kami kemudian akan berhasil  .

Ternyata kemudian, bahwa bantuan pemerintah yang dijanjikan lewat program E.I.L. ini juga tidak mudah didapat. Perundingan, telepon dan surat-surat yang berkali-kali selama beberapa bulan telah dilakukan. Kemudian, disampaikan oleh DDTE berita yang sangat mengecewakan dan membikin panik, yaitu bahwa Monsieur le Prefet dari Paris memveto negatif usul yang diajukan oleh DDTE. Dalam hal ini, Danielle Desgué telah ikut berjuang dengan keras dalam sidang-sidang komisi untuk E.I.L. ini. Juga tidak berhasil. Akhirnya, terpaksalah saya hubungi Louis Joinet \(penasehat hukum Perdana Menteri\), untuk turun tangan.

Berkat bantuannya, maka keputusan yang lama dapat ditinjau kembali, dan kita berhasil mendapat bantuan 4 EIL, artinya 160 000 F sebagai subsidi dari pemerintah dalam rangka penciptaan kerja.

Karena ada hubungan yang cukup baik dengan CCFD \(Philippe Farine, Jose Osaba dll\), maka permintaan bantuan untuk mendirikan restoran ini tidaklah begitu sulit waktu itu. Dengan mengajukan bahan-bahan yang lengkap, termasuk Dossier provisoire \(rencana sementara\) yang terdiri dari  dua puluh dua halaman, saya ajukan dengan tertulis pada tanggal 25 Agustus 1982 permintaan bantuan sebesar 100 000 F dan pinjaman sebesar 50 000 F untuk dikembalikan selama tiga-lima tahun. Permintaan bantuan sebesar 100 000 F ini kemudian dikabulkan, tetapi permintaan pinjaman yang 50 000 F tidak.

Dengan surat tertanggal 20 Januari 1983, pastur Marcel Henriet dari Cimade \(yang bersedia menerima tawaran saya untuk menjadi Sekretaris dari Komite Tapol\) memberitahukan bahwa “setelah mempelajari proyek pembukaan restoran koperasi untuk menciptakan kerja bagi réfugié politique Indonesia, maka Cimade telah memutuskan untuk memberikan bantuan sebesar 50 000 F. Surat ini disertai kata-kata bahwa inisiatif  ini “courageuse” \(berani\) dan mengharapkan sukses bagi usaha teman-teman Indonesia yang dijiwai oleh energi dan keuletan. 

Dengan bantuan-bantuan dari pemerintah, CCFD dan Cimade, maka telah terkumpul dana sebesar 310.000 F sebagai modal. Tetapi, jumlah ini masih jauh dari mencukupi kebutuhan untuk mengoper \(membeli\) restoran “Le Madras” sebesar 400 000 F ditambah dengan 80 000 F untuk droits de mutation \(biaya dan pajak pengoperan\). Jadi, masih harus dicari lagi dana sebesar 170.000 F. Ini merupakan jumlah yang tidak sedikit. Karena itu, maka teman-teman Indonesia di Paris, yang waktu itu entusias untuk membuka restoran ini, melakukan mobilisasi ke manamana untuk mengumpulkan dana tambahan, baik berupa bantuan maupun pinjaman. Teman-teman kita Ib dan Budiman dengan giat menghubungi teman-teman Indonesia lainnya di Belanda dan Jerman. Dari pengerahan mereka ini berhasil didapat pinjaman sekitar 60 000 F \(Wrn 15 000 F, Ks Brhmn 20 000 F, Uty Md 26.000 F\) dan bantuan perseorangan kira-kira sebesar 5 000 F. Bantuan mereka yang berupa pinjaman atau “hadiah” ini merupakan dukungan moril yang besar bagi kita semua. Untuk menutup kekurangan dana ini juga telah kita cari pinjaman dari teman-teman di Tiongkok, yang berjumlah sekitar 85.000 F. 

Banyak teman-teman Perancis juga telah memberikan pinjaman atau sumbangan untuk pembukaan restoran kita. Di antaranya terdapat seorang pejabat Kementerian Perindustrian, Gerard Malabouch, yang menyerahkan cek sebesar 15 000 F. Memang ia suka kepada Indonesia, tetapi mengapa ia memberikan cek sebesar itu, saya tidak tahu. 

Bantuan spontan juga diberikan oleh Denis Pryen, direktur penerbit l’Harmattan sebesar 1.500 F, sahabat Amerika Anne Stohler 3 500 F. Di samping itu, ALDEA pernah meminjami 36 000 F, demikian juga teman-teman dari Malaysia sebesar 30.000 F. Dana yang berbentuk macam-macam ini datang secara berangsur-angsur, dan merupakan “bensin” untuk bulan-bulan sebelum dan sesudah restoran buka. 

Demikianlah, restoran kita ini telah berdiri dengan uang yang sedikit sebagai modal pribadi masing-masing, tetapi dengan modal lain yang tidak kurang pentingnya: kemauan keras dan bekerja keras. Ini telah dimanifestasikan oleh banyak kawankawan, baik sebelum maupun sesudah restoran dibuka.

